【最終又係靠香港民族】港支澳門三地大學合作研發疫苗 可令動物對武漢病毒免疫

中港澳大學合作研發疫苗 可令動物對新冠病毒免疫
最後更新時間 2020-08-03 13:09

香港理工大學、澳門科技大學與內地大學合作研發新型冠狀病毒疫苗，發現以新型冠狀病毒「刺突蛋白受體結合區域」，作為靶點的重組疫苗，注射在小鼠、兔子和獼猴後，7天或14天內，動物產生的免疫血清，有助阻斷病毒感染，並提供免疫力抵抗病毒。

領導研究的澳門科技大學醫學院教授張康指，注射疫苗後的動物，全部都能產生病毒抗體，副作用亦少，但仍有待臨床研究，才能得知疫苗在人類身上是否能產生相同抗體，以及抗體持續有效的時間，張康指，研究突顯了「受體結合區域」對研發疫苗十分重要。研究團隊指，用於製造相關疫苗的技術已相當成熟，如疫苗研發成功，便可作大規模生產。

原文網址：

搵咩人做人體實驗？

【理大疫苗？港澳疫苗？四川疫苗至真！】

理工大學同澳門科技大學日前公佈成功「共同研發」武漢肺炎疫苗，並有望於短期內進行臨床測試。香港各大媒體，甚至外媒都瘋狂吹捧呢劑「理大疫苗」、「港澳疫苗」，視為對抗武漢肺炎嘅希望。

呢種疫苗實質係一隻重組RBD蛋白（recombinant Receptor Binding Domain protein），能夠同武漢肺炎病毒進入人體細胞嘅主要通道 — ACE2結合，令武肺病毒無法進入細胞，從而產生預防作用。不過，呢個唔係科普Post，今日想講嘅係，呢隻疫苗根本唔係「港澳研發」或者「理大研發」。

理大應用生物及化學科技學系客座教授劉耀南指出，今次疫苗備受重視，著名科學期刊《自然》（”Nature“）亦提早刊登佢哋嘅學術文章。好學嘅我就當然即刻上Nature觀摩下香港院校嘅研究成果。一㩒入去，神奇嘅事情就發生了，文章由88位學者共同撰寫，當中有48位來自四川大學生物治療國家重點實驗室；23位來自中國衛健委直接管理嘅中國醫學科學院，來自香港嘅就只有劉耀南（Johnson Yiu-Nam Lau）一人，來自澳門嘅亦都只有澳門科技大學醫學院教授張康（Kang Zhang）等二人。作者資訊一欄更指出，文章嘅主要作者為7位分別出身自四川大學同中國醫學科學院嘅學者。今次嘅研究徹頭徹尾都難以稱得上係一個「港澳研究」，甚至係「理大研究」項目。

好大喜功係中國嘅習性，成功研發武漢肺炎疫苗，正常必定會公告天下，並向各國「伸出援手」，但點解今次會如此強調疫苗係「港澳研究」呢？實在耐人尋味。到底係有人希望利用香港學術界嘅聲譽同埋貿易網絡令疫苗更容易得到外國信任，定係另有打算？我相信大家自有判斷。

相關學術文章：